\subsection{EDOI-INFORMATICA}
\begin{enumerate}
    \item Determinare l'integrale generale dell'equazione
    \begin{equation*}
        ye^{2t}-(1+e^{2t})y'=0.
    \end{equation*}
    \item Determinare l'integrale generale delle equazioni
    \begin{enumerate}
        \item $(1+t^2)y'+ty=(1+t^2)^{-1}$,
        \item $y'=\frac{2xy}{x^2-1}$.
    \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{1.}

\paragraph{2.1} Dato $(1+t^2)y'+ty=(1+t^2)^{-1}$, allora dividendo per $(1+t^2)$
\begin{equation*}
    y'+\frac{t}{1+t^2}y=(1+t^2)^{-2}.
\end{equation*}
\begin{equation*}
    \int a(x)\, dx=\int \frac{t}{1+t^2}\, dt = \frac{1}{2}\log(1+t^2),
\end{equation*}
quindi,
\begin{equation*}
    z(x)=c\cdot\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}.
\end{equation*}
L'integrale generale ricercato Ã¨
\begin{equation*}
    \boldsymbol{y(x)=}c\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}+\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}\int\frac{\sqrt{1+t^2}}{(1+t^2)^2}\, dx\overset{\footnotemark}{=} c\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}+\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}\cdot\frac{x}{\sqrt{1+t^2}}= \boldsymbol{c\frac{1}{\sqrt{1+t^2}}+\frac{x}{\sqrt{1+t^2}}.}
\end{equation*}
\footnotetext{Integrale risolto per sostituzione: con $x=\tan u,\, dx=\frac{1}{\cos^2(u)}\, du$, $\int\frac{\sqrt{1+t^2}}{(1+t^2)^2}\, dx=$.}